<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="home_title">AWAI Ringa Awhina:</string>
    <string name="home_description">Tāu Tautoko Pono mō te Tamariki me te Rangatahi</string>
    <string name="button_information">Mō</string>
    <string name="button_escorting">Huarahi o te Tautoko</string>
    <string name="button_custodians">Tika Ture mō ngā Kaitiaki</string>
    <string name="button_caregivers">Tika Ture mō ngā Kaitiaki</string>
    <string name="language">Te Reo Māori</string>
    <string name="about_text">Content for Information</string>
    <string name="escorting_text">Content for Escorting</string>
    <string name="custodians_text">Content for Parents</string>
    <string name="caregivers_text">Content for Caregivers</string>
    <string name="button_yes">Āe</string>
    <string name="button_no">Kāo</string>
    <string name="button_next">Pātai Anei</string>
    <string name="button_start_quiz">Whakamātautau i tō Mātauranga</string>
    <string name="button_retry">Whakamātau Anō</string>
    <string name="button_complete">Whakaoti</string>
    <string name="your_answer">Tāu Whakautu: %1$s</string>
    <string name="correct_answer">Whakautu Tika: %1$s</string>
    <string name="question_idx_in_total">Pātai %1$d o roto i te %2$d</string>
    <string name="question_1_text">Ka āhei a Oranga Tamariki ki te tango tamaiti me te kore pānui, ki te tango atu i te tamaiti i tētahi wāhi mōrearea?</string>
    <string name="question_2_text">E āhei ana te ture kia whai wāhi ngā mātua ki te whakatau whakatau i te wā e mauhereheretia ana?</string>
    <string name="question_3_text">He tika tō te kaitiaki ki te mōhio mēnā ka nekehia atu te tamaiti kei raro i tā rātou tiaki?</string>
    <string name="question_4_text">Ka āhei te tangata ki te tono ki te Kōti Whānau mō te kaitiakitanga o te tamaiti?</string>
    <string name="question_5_text">Me pupuri ngātahi a Oranga Tamariki i ngā mōhiohio mō ngā mātua i te wā e tangohia ana te tamaiti?</string>
    <string name="question_1_explanation">I ngā āhuatanga tino mōrearea, ki te mōrearea tonu te ora o te tamaiti, ka āhei a Oranga Tamariki ki te tango atu i te tamaiti me te kore pānui hei whakaora i tōna ora.</string>
    <string name="question_2_explanation">He tikanga e taea ana e ngā mātua te whai wāhi ki te whakatau whakatau, he maha ngā wā e whakahaere ana i roto i ngā Huihuinga Whānau (Family Group Conferences), ā, ka taea hoki ngā hiahia o ngā mātua te āta whakaarotia mō te whakanoho i tā rātou tamaiti.</string>
    <string name="question_3_explanation">He tika tō ngā kaitiaki ki te mōhio ki ngā whakarite nekehanga mō te tamaiti kei raro i tā rātou tiaki, ā, me whai wāhi hoki ki te whakaputa whakaaro ki ō rātou āwangawanga.</string>
    <string name="question_4_explanation">Engari me eke te kaitono ki ngā paearu pērā i te pakeke kia 18 tau neke atu, me te hononga ki te tamaiti, ngā take mōrearea, me te mātua ko te mātauranga tikanga ā-iwi o te tamaiti ka whakaarotia e te kōti.</string>
    <string name="question_5_explanation">Me pupuri ngātahi a Oranga Tamariki i ngā mōhiohio whaiaro a ngā mātua, ā, kātahi anake ka whakaatu mēnā he mea tika me te hāngai ki te āhuatanga.</string>
    <string name="your_answer_true">Whakautu Tika: Āe</string>
    <string name="your_answer_false">Whakautu Tika: Kāo</string>
</resources>